\chapter{TRABALHOS RELACIONADOS}
\label{cap:trabalhos_relacionados}

A crescente informatização das organizações rurais tem impulsionado o desenvolvimento de sistemas voltados à gestão de associações, cooperativas e atividades produtivas. No contexto da apicultura, diferentes soluções vêm sendo propostas para apoiar tanto a administração das organizações quanto o gerenciamento de informações relacionadas à produção. Embora esses trabalhos contribuam para a modernização do setor, eles apresentam enfoques distintos, priorizando aspectos específicos da gestão ou da atividade apícola.


\section{APISAPP}
\label{sec:apisapp}

\citeonline{pinto2016construcao} desenvolveu o APISAPP, uma solução que integra um aplicativo móvel para a coleta de dados em campo a um website de suporte à gestão do apiário. O sistema foi concebido com foco na viabilidade econômica da atividade apícola, tratando o apiário como um empreendimento rural e oferecendo ferramentas de planejamento financeiro, como fluxo de caixa, cálculo de custos de produção e definição do preço de venda do mel. Além disso, a solução apresenta caráter educativo ao disponibilizar planilhas de produção projetada, como o calendário alimentar e projeções de produtividade, permitindo ao apicultor compreender o impacto de práticas de manejo, como alimentação artificial e substituição de rainhas, sobre o desempenho das colmeias. Para sua implementação, foram empregadas ferramentas de baixo código, como Wix e Fábrica de Aplicativos, além do uso de formulários por meio do SurveyMonkey.

Embora o APISAPP contribua para a gestão e para a compreensão da atividade apícola sob as perspectivas produtiva e econômica, sua abordagem permanece centrada no apicultor individual e na unidade produtiva isolada, sem contemplar os processos de coordenação e governança coletiva característicos das associações. Assim, trata-se de uma ferramenta voltada ao apoio da tomada de decisão no nível do produtor, ainda que inserido em um contexto associativo, sem atuar diretamente sobre a estrutura organizacional da entidade coletiva.

O presente trabalho, por sua vez, direciona-se justamente a esse nível organizacional ao propor a automatização dos processos internos de uma associação de apicultores. As associações desempenham papel estratégico no fortalecimento da atividade apícola, promovendo a cooperação entre produtores, a organização da produção, o acesso a mercados e a execução de ações coletivas que contribuem para o desenvolvimento econômico de seus associados. Nesse contexto, a solução busca enfrentar problemas relacionados à informalidade, à baixa padronização dos processos e à ausência de mecanismos estruturados de transparência, fatores que comprometem a eficiência da gestão coletiva e, consequentemente, a capacidade da associação de cumprir seu papel organizacional e econômico.

Além das diferenças quanto ao domínio de aplicação, observa-se também uma distinção no processo de desenvolvimento adotado. Enquanto \citeonline{pinto2016construcao} prioriza a viabilidade da solução por meio de ferramentas de baixo código, este trabalho fundamenta-se em práticas da Engenharia de Software e utilizando tecnologias como Go e Next.js.

\section{Colonymon Web}
\label{sec:colonymon}

\citeonline{maciel2024aplicacao} apresenta o desenvolvimento do Colonymon Web, uma plataforma voltada para a gestão técnica de apiários com ênfase na padronização de inspeções biológicas. O trabalho destaca-se pela adoção de um processo estruturado de Engenharia de Requisitos, conduzido por meio de reuniões com especialistas de mais 30 anos de experiência na atividade apícola para a elaboração de um questionário de inspeção detalhado. A aplicação permite registrar informações relacionadas ao estado das colmeias, como força da colônia, presença de mel verde e condições da rainha, fornecendo uma visão técnica do apiário que auxilia o acompanhamento da produção.

Embora o Colonymon Web tenha como foco o gerenciamento técnico dos apiários, o sistema incorpora uma dimensão coletiva ao permitir que diferentes usuários compartilhem um mesmo apiário e dividam as responsabilidades relacionadas ao manejo das colmeias. Essa funcionalidade reconhece que a atividade apícola pode ser desenvolvida de forma colaborativa, superando a perspectiva do produtor que atua de maneira isolada. Entretanto, essa colaboração permanece restrita ao nível operacional da produção, uma vez que o sistema não se destina à gestão de uma organização coletiva. Em contraste, a proposta deste trabalho direciona-se à administração de uma associação de apicultores, na qual a colaboração ultrapassa o compartilhamento das atividades de campo e passa a envolver processos organizacionais.

Também se observa uma diferença no processo de desenvolvimento adotado. \citeonline{maciel2024aplicacao} emprega práticas de Engenharia de Software, incluindo a modelagem por meio de diagramas UML e a utilização de tecnologias modernas como React e Next.js. Entretanto, a avaliação do sistema baseia-se predominantemente em testes manuais. Neste trabalho, por sua vez, adota-se o Test-Driven Development (TDD) como estratégia de Verificação e Validação, buscando garantir que as regras de negócio permaneçam corretas ao longo da evolução do sistema.


\section{SisFarming}
\label{sec:sisfarming}

\citeonline{aguiar2026} propõe o SisFarming, um ecossistema digital composto por um sistema desktop voltado à gestão centralizada de associações da agricultura familiar e por um protótipo mobile destinado ao uso direto pelos produtores. Entretanto, enquanto a abordagem de \citeonline{aguiar2026} foca na Teoria da Agência sob a ótica clássica da mitigação de conflitos entre Agente e Principal, a solução proposta neste presente trabalho submete essa relação aos princípios da Economia Solidária. Nesse sentido, a ferramenta proposta aqui não é vista apenas como um instrumento de controle de interesses divergentes, mas como uma garantia de que a cooperação e a ajuda mútua sejam preservadas, transformando a transparência em um pilar de sustentação para a autogestão e para a coesão do grupo.

Apesar dessa diferença de fundamentação teórica, o SisFarming aproxima-se da proposta deste trabalho por tratar a associação como uma instituição que necessita de mecanismos de transparência para reduzir a assimetria de informações. Contudo, \citeonline{aguiar2026} relata que o protótipo mobile do sistema não alcançou adoção operacional efetiva entre os produtores, atribuindo essa dificuldade a restrições cognitivas e organizacionais dos usuários frente à ferramenta proposta. Esse resultado reforça a importância de uma elicitação de requisitos conduzida de forma próxima ao público-alvo, o que, no presente trabalho, é endereçado por meio da Prototipação Exploratória, técnica escolhida justamente por se adequar a stakeholders com baixa familiaridade com ferramentas digitais. Além disso, o trabalho de \citeonline{aguiar2026} não menciona a adoção do Test-Driven Development ou de qualquer outra prática de verificação automatizada como parte do processo de desenvolvimento, o que distancia sua abordagem da preocupação com a confiabilidade do software.


\section{Gestão de Associações}
\label{sec:gestao_associacoes}

\citeonline{oliveira2021analise} apresentam o desenvolvimento de um sistema voltado à informatização de atividades administrativas em associações de caráter genérico. O trabalho destaca-se por ser uma aplicação prática da Engenharia de Software, fundamentada no uso de metodologias ágeis como Scrum e Extreme Programming (XP). Os autores enfatizam o uso da técnica de programação em pares, uma prática central do XP, como estratégia para promover a colaboração entre os desenvolvedores e contribuir para a qualidade do software em ambientes de desenvolvimento acadêmico. Em termos de arquitetura, o sistema utiliza uma API independente, persistência de dados em MongoDB e comunicação via JSON, garantindo a independência entre os módulos e facilitando manutenções futuras.

A proposta de \citeonline{oliveira2021analise} converge com este trabalho ao reconhecer que a ausência de práticas sistemáticas de garantia da qualidade pode resultar em sistemas que não atendem plenamente aos requisitos dos usuários. Entretanto, no que se refere à Verificação e Validação (V\&V), o processo adotado é baseado principalmente em estratégias de colaboração interpessoal, com ênfase no feedback dos usuários e na revisão de código em pares (pair review), sem a utilização de testes automatizados e de abordagens estruturadas como o Test-Driven Development, abordagem que é adotada neste trabalho.

Além do diferencial metodológico proporcionado pela adoção do TDD, a solução proposta neste trabalho também se distingue da apresentada por \citeonline{oliveira2021analise} ao adotar a estratégia Mobile First. Enquanto os autores direcionam sua solução para portais administrativos de uso predominantemente web, a aplicação desenvolvida utiliza tecnologias como Go e Next.js para entregar uma solução simultaneamente robusta do ponto de vista lógico e acessível à realidade dos produtores rurais.

\section{Análise Comparativa}
\label{sec:analise_comparativa}

Ao reunir as comparações individuais discutidas nas seções anteriores, é possível identificar um padrão que se torna visível apenas quando os trabalhos são analisados em conjunto: os sistemas revisados ocupam dois grupos distintos, sem que haja uma proposta que integre suas abordagens. De um lado, \citeonline{pinto2016construcao} e \citeonline{maciel2024aplicacao} aprofundam-se nas particularidades da atividade apícola, mas permanecem restritos à unidade produtiva, seja ela o apicultor individual ou o apiário isolado. De outro, \citeonline{aguiar2026} e \citeonline{oliveira2021analise} avançam sobre a dimensão institucional da associação, porém o fazem de maneira genérica, sem incorporar as especificidades do contexto apícola. Ainda que \citeonline{maciel2024aplicacao} introduza uma dimensão coletiva ao permitir o compartilhamento da gestão de apiários entre diferentes usuários, essa colaboração permanece restrita à operação do manejo apícola, sem evoluir para o nível organizacional característico de uma associação. Nenhum dos trabalhos, portanto, ocupa o espaço intermediário que este trabalho propõe preencher: uma solução que trate simultaneamente a apicultura como atividade produtiva e a associação como entidade coletiva regida pelos princípios da Economia Solidária.

Essa lacuna de domínio é acompanhada por uma lacuna metodológica de mesma natureza. Conforme apresentado nas seções anteriores, a confiabilidade do software é tratada de forma incidental nos trabalhos revisados, limitando-se a testes manuais ou à ausência de qualquer estratégia formal de verificação. Diante desse cenário, a adoção do Test-Driven Development neste trabalho não constitui apenas uma escolha tecnológica, mas uma resposta direta à exigência de confiabilidade discutida na Seção \ref{sec:confiança}, na qual a credibilidade das informações compartilhadas entre os associados passa a depender também da forma como o sistema as trata e apresenta.

A tabela \ref{tab:comparativo} sintetiza essas diferenças, evidenciando que a convergência entre domínio apícola, governança associativa, verificação automatizada e acessibilidade mobile, proposta neste trabalho, não encontra equivalente nos sistemas revisados.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Comparação entre os trabalhos relacionados e a proposta deste trabalho}
\label{tab:comparativo}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Critério} & \textbf{APISAPP} & \textbf{Colonymon} & \textbf{SisFarming} & \textbf{Oliveira et al.} & \textbf{Este Trabalho} \\
& \textbf{(2016)} & \textbf{(2024)} & \textbf{(2026)} & \textbf{(2021)} & \textbf{(2026)} \\
\hline
Domínio específico & Apicultura & Apicultura & Agric. Familiar & Associações & \textbf{Assoc. Apícola} \\
\hline
Foco principal & Individual & Produtiva & Institucional & Institucional & \textbf{Institucional} \\
\hline
Metodologia de V\&V & Manual & Manual & Não especificado & feedback/pair review & \textbf{TDD (Automat.)} \\
\hline
Estratégia de interface & Mobile/Web & Web & Híbrida & Web & \textbf{Mobile First} \\
\hline
Base tecnológica & Low-code & React/Next.js & Pascal/Delphi & API/MongoDB & \textbf{Go/Next.js} \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}